\section{问题提出的背景}

\subsection{背景介绍}
分形几何学由Benoît B. Mandelbrot在20世纪70年代提出，它为我们提供了一种描述自然界中复杂几何形状的有力工具。分形几何不仅在数学领域内引发了深刻的变革，还在物理学、生物学、地理学、计算机科学等多个学科领域展现出了广泛的应用前景。例如，在图像处理中，分形编码技术能够实现高效的图像压缩，同时保留丰富的细节信息；在信号分析领域，分形理论可以帮助我们从复杂的信号中提取出关键特征，用于故障诊断和信号分类等任务。

分形函数水平集作为分形几何的一个重要分支，近年来受到了越来越多的关注。水平集的概念为我们提供了一种从特定高度或值来观察和分析分形函数的方法，有助于我们更深入地理解分形函数的内在结构和性质。例如，通过研究水平集的连通性，我们可以了解分形函数在不同高度上的连续性和分割情况；而对水平集的维数进行分析，则能够揭示分形函数的复杂性和自相似性程度。

\subsection{项目提出的原因}
尽管分形函数水平集的研究已经取得了一些进展，但目前对于分形函数水平集的基本性质仍然有许多问题有待深入研究。具体来说，现有的研究主要集中在某些特定类型的分形函数或特定的维数计算方法上，而对于分形函数水平集的综合维数性质（如豪斯多夫维数、盒维数和Assouad维数）的研究还不够系统和深入。此外，对于这些维数在不同参数和条件下的变化规律，以及它们在实际应用中的具体表现，仍然缺乏全面的分析和理解。因此，本项目旨在系统地研究分形函数水平集的维数性质，填补这一研究领域的空白，为分形几何的理论体系增添新的内容，并为相关领域的应用提供新的视角和方法。

\subsection{本研究的意义和目的}

\subsubsection{理论意义}
本研究将系统阐述分形函数水平集的维数性质，包括豪斯多夫维数、盒维数和Assouad维数。通过深入分析这些维数在不同参数和条件下的变化规律，以及它们之间的相互关系，本研究将为分形几何的理论体系提供新的见解和方法。具体来说，本研究将：
\begin{itemize}
      \item 提出新的理论观点和方法，丰富分形几何的理论体系。
      \item 通过理论分析和数值模拟相结合的方式，验证和拓展现有的分形理论。
      \item 探讨不同维数在描述分形函数水平集复杂性方面的优缺点，为理论研究提供新的视角。
\end{itemize}

\subsubsection{实际意义}
分形函数水平集的维数性质在多个实际应用领域具有重要的意义。通过研究这些维数性质，本研究将为以下领域提供新的方法和工具：
\begin{itemize}
      \item \textbf{图像处理}：通过分析图像的分形维数，可以更高效地实现图像压缩和特征提取，提高图像处理的效率和精度。
      \item \textbf{信号分析}：通过计算信号的分形维数，可以提取信号的关键特征，用于信号分类、故障诊断和信号去噪等任务。
      \item \textbf{生物医学成像}：通过分析生物组织的分形维数，可以提取组织的结构特征，用于疾病的早期诊断和治疗效果评估。
      \item \textbf{地理信息系统（GIS）}：通过计算地理数据的分形维数，可以描述地理现象的复杂性和不规则性，用于地理分析和规划。
\end{itemize}

\subsubsection{研究目的}
本研究的主要目的是系统地研究分形函数水平集的维数性质，包括豪斯多夫维数、盒维数和Assouad维数。具体目标包括：
\begin{itemize}
      \item \textbf{定义与计算}：研究这些维数的定义和计算方法，探讨它们在分形函数水平集中的具体应用。
      \item \textbf{变化规律}：分析这些维数在不同参数和条件下的变化规律，通过理论分析和数值模拟验证这些规律。
      \item \textbf{比较与应用}：比较不同维数在描述分形函数水平集复杂性方面的优缺点，通过具体案例展示它们在实际应用中的差异和适用性。
\end{itemize}
